---
title: 开发中遇到的时间类型bug
slug: time-bug 
tags: 
 - bug
date: 2021-01-18 11:42:08
category: bug笔记
priority: 0
---



技术周会上同事分享了关于mysql  `timestamp` 2038年的限制导致的bug，决定再回顾一下以前遇到的关于时间的bug做了记录

<!--more-->



![image-20210118230259314](image-20210118230259314.png)

先根据错误的原因分个类

1. 系统存储本身限制。最经典当属`千年虫`
2. 时区问题。目前常见的话，使用容器时默认时区是美国的，直接使用会出现。
3. 服务器时间未同步。这样的bug，不常见，但项目做多了，还是有几率碰见...
4. 开发人员使用不当。 代码bug...



## 系统设计问题导致

以`2038`举例来说，时间是按照1970年1月1日起至所存储日期过去了多少秒来计算的。这个数值是在系统里用32位来表示的，并且有正负。那么 1970年 + 2^31秒（约68年） 就是这个系统最终支持的时间，超过就变成负数。比特币中的数值无正负，所以能再延长一倍的时间。 

按理说，这个时间还早，到时候问题会解决，当历史告诉我们，未必！ 例如 `2000年`。 与之类似的还有 `民国百年` ，他们系统年只有2位，当100的时候就无法显示....



以上问题解决也简单，换个存储方式即可，例如MySQL `timestamp` 更换成`datetime` ,或使用`long`存储。 不过要注意时区问题。

> 我们周会分享这个问题原因是，设置一个时间是2099年的。而``timestamp` 最大就2038年，问题来了！



##  时区问题

只在容器上碰见过

`docker`默认时区是美国的，所以有时间相关的项目在做`DockerFile`时一定要注意，

第一次碰见的时候，以为是数据库时区问题  

排查没问题后，又以为是数据库链接的问题

排查再没问题后，以为是使用`LocalDateTime`的问题，到这也就发现。其实是容器的问题！

### tip

在MySQL中 `timestamp` 和`datetime` 除类型，存储位数不同外，时区也是有区别的。在领导的指点下，当数据库支持时区时，那么做国际化时，用对类型后是可以天然支持多时区的，而不是在代码上做太多逻辑。



## 服务器时间未同步

当以某个时间节点作为判断依据的时候就一定谨慎了。之前做的项目中有个按天限制的，但因服务器时间和MySQL时间不一致，当在0点前后的几分钟，通过服务器时间去查MySQL返回的数据是一直小于限制的，导致用户可以无限制刷数据！

具体在 https://blog.zero-one.top/2018-07/linux-db-no-sync-time-bug.html



## 时间对象使用不当

直接上示例代码吧

![image-20210118205141717](image-20210118205141717.png)

上面的代码，在比对时间的时候，直接修改了`order.useDate`的值，直接导致后续使用此字段的地方展示或计算错误！

上面问题，我认为最好的解决是使用`LocalDateTime`这类不可变对象，不仅不会产生这类bug，也保证线程安全。

除此外，在java8之前，我一般是直接转成时间戳来进行比对

> Calendar,Date 的接口实在记不住，也用的少...所以还是时间戳操作起来最省事...

